# Введение
Как и многие вещи в жизни, Git начинался с капелькой творческого хаоса и бурных споров.
Ядро Linux — это достаточно большой проект с открытым исходным кодом. Большую часть времени разработки ядра Linux (1991-2002 гг.) изменения передавались между разработчиками в виде патчей и архивов. В 2002 году проект ядра Linux начал использовать проприетарную децентрализованную СКВ BitKeeper.
В 2005 году отношения между сообществом разработчиков ядра Linux и коммерческой компанией, которая разрабатывала BitKeeper, прекратились, и бесплатное использование утилиты стало невозможным. Это сподвигло сообщество разработчиков ядра Linux (а в частности Линуса Торвальдса — создателя Linux) разработать свою собственную утилиту, учитывая уроки, полученные при работе с BitKeeper. Некоторыми целями, которые преследовала новая система, были:
* Скорость
* Простая архитектура
* Хорошая поддержка нелинейной разработки (тысячи параллельных веток)
* Полная децентрализация
* Возможность эффективного управления большими проектами, такими как ядро Linux (скорость работы и разумное использование дискового пространства)

С момента своего появления в 2005 году, Git развился в простую в использовании систему, сохранив при этом свои изначальные качества. Он удивительно быстр, эффективен в работе с большими проектами и имеет великолепную систему веток для нелинейной разработки
# Содержание
* Основы Git
* Клонирование и создание репозиториев
* Основные команды
* Ветвление и слияния
* Совместная работа и обновление проектов
* Осмотр и сравнение
* Отладка
* Вывод
# Основы Git
Основное отличие Git’а от любой другой СКВ (включая Subversion и её собратьев) — это подход Git’а к работе со своими данными. Концептуально, большинство других систем хранят информацию в виде списка изменений в файлах. Эти системы (CVS, Subversion, Perforce, Bazaar и т.д.) представляют хранимую информацию в виде набора файлов и изменений, сделанных в каждом файле, по времени (обычно это называют контролем версий, основанным на различиях).
Git не хранит и не обрабатывает данные таким способом. Вместо этого, подход Git’а к хранению данных больше похож на набор снимков миниатюрной файловой системы. Каждый раз, когда вы делаете коммит, то есть сохраняете состояние своего проекта в Git’е, система запоминает, как выглядит каждый файл в этот момент, и сохраняет ссылку на этот снимок. Для увеличения эффективности, если файлы не были изменены, Git не запоминает эти файлы вновь, а только создаёт ссылку на предыдущую версию идентичного файла, который уже сохранён. Git представляет свои данные как, скажем, поток снимков. Это очень важное отличие между Git и почти любой другой СКВ.
![Хранение данных как снимков проекта во времени.](https://git-scm.com/book/en/v2/images/snapshots.png)


В Git’е для всего вычисляется хеш-сумма, и только потом происходит сохранение. В дальнейшем обращение к сохранённым объектам происходит по этой хеш-сумме. Это значит, что невозможно изменить содержимое файла или директории так, чтобы Git не узнал об этом. Данная функциональность встроена в Git на низком уровне и является неотъемлемой частью его философии. Вы не потеряете информацию во время её передачи и не получите повреждённый файл без ведома Git.

Механизм, которым пользуется Git при вычислении хеш-сумм, называется SHA-1 хеш. Это строка длинной в 40 шестнадцатеричных символов (0-9 и a-f), она вычисляется на основе содержимого файла или структуры каталога. SHA-1 хеш выглядит примерно так:

    24b9da6552252987aa493b52f8696cd6d3b00373
Git сохраняет все объекты в свою базу данных не по имени, а по хеш-сумме содержимого объекта.
Самая важная вещь в Git это три основных состояния, в которых могут находиться ваши файлы:
* зафиксированное (committed)
* изменённое (modified)
* подготовленное (staged)

Зафиксированный значит, что файл уже сохранён в вашей локальной базе. К изменённым относятся файлы, которые поменялись, но ещё не были зафиксированы. Подготовленные файлы — это изменённые файлы, отмеченные для включения в следующий коммит.
Git-директория — это то место, где Git хранит метаданные и базу объектов вашего проекта. Это самая важная часть Git, и это та часть, которая копируется при клонировании репозитория с другого компьютера.
Область подготовленных файлов — это файл, обычно располагающийся в вашей Git-директории, в нём содержится информация о том, какие изменения попадут в следующий коммит. Эту область ещё называют “индекс”, однако называть её stage-область также общепринято.
Базовый подход в работе с Git выглядит так:
1. Вы изменяете файлы в вашей рабочей директории.
2. Вы выборочно добавляете в индекс только те изменения, которые должны попасть в следующий коммит, добавляя тем самым снимки только этих изменений в область подготовленных файлов.
3. Когда вы делаете коммит, используются файлы из индекса как есть, и этот снимок сохраняется в вашу Git-директорию.

Если определённая версия файла есть в Git-директории, эта версия считается зафиксированной. Если версия файла изменена и добавлена в индекс, значит, она подготовлена. И если файл был изменён с момента последнего распаковывания из репозитория, но не был добавлен в индекс, он считается изменённым.
# Клонирование и создание репозиториев
Если вы собираетесь начать использовать Git для существующего проекта, то вам необходимо перейти в директорию проекта и в командной строке ввести

    $ git init
Эта команда создаёт в текущей директории новую поддиректорию с именем `.git`, содержащую все необходимые файлы репозитория — основу Git-репозитория.
***
Для получения копии существующего Git-репозитория, например, проекта, в который вы хотите внести свой вклад, необходимо использовать команду 

    $ git clone
При выполнении `git clone` с сервера забирается (pulled) каждая версия каждого файла из истории проекта.

# Основные команды
Всего несколько команд нужно для базового варианта использования Git для ведения истории изменений.
### git add
Команда `git add` добавляет содержимое рабочей директории в индекс (staging area) для последующего коммита. По умолчанию `git commit` использует лишь этот индекс, так что вы можете использовать `git add` для сборки слепка вашего следующего коммита.
### git status
Основной инструмент, используемый для определения, какие файлы в каком состоянии находятся — это команда `git status.`
Она показывает состояния файлов в рабочей директории и индексе: какие файлы изменены, но не добавлены в индекс; какие ожидают коммита в индексе. Вдобавок к этому выводятся подсказки о том, как изменить состояние файлов.
### git diff
Команда `git diff` используется для вычисления разницы между любыми двумя Git деревьями. Это может быть разница между вашей рабочей директорией и индексом (собственно `git diff`), разница между индексом и последним коммитом (`git diff --staged`), или между любыми двумя коммитами (`git diff master branchB`).
### git difftool
Команда `git difftool` просто запускает внешнюю утилиту сравнения для показа различий в двух деревьях, на случай если вы хотите использовать что-либо отличное от встроенного просмотрщика `git diff`.
### git commit
Команда `git commit` берёт все данные, добавленные в индекс с помощью `git add`, и сохраняет их слепок во внутренней базе данных, а затем сдвигает указатель текущей ветки на этот слепок.
### git reset
Команда `git reset`, как можно догадаться из названия, используется в основном для отмены изменений. Она изменяет указатель `HEAD` и, опционально, состояние индекса. Также эта команда может изменить файлы в рабочей директории при использовании параметра `--hard`, что может привести к потере наработок при неправильном использовании, так что убедитесь в серьёзности своих намерений прежде чем использовать его.
### git rm
Команда `git rm` используется в Git для удаления файлов из индекса и рабочей директории. Она похожа на `git add` с тем лишь исключением, что она удаляет, а не добавляет файлы для следующего коммита.
### git mv
Команда `git mv` — это всего лишь удобный способ переместить файл, а затем выполнить `git add` для нового файла и `git rm` для старого.
### git clean
Команда `git clean` используется для удаления мусора из рабочей директории. Это могут быть результаты сборки проекта или файлы конфликтов слияний.
# Ветвление и слияния
За создание новых веток и слияние их воедино отвечает несколько Git команд.
### git branch
Команда `git branch` — это своего рода "менеджер веток". Она умеет перечислять ваши ветки, создавать новые, удалять и переименовывать их.
### git checkout
Команда `git checkout` используется для переключения веток и выгрузки их содержимого в рабочую директорию.
### git merge
Команда `git merge` используется для слияния одной или нескольких веток в текущую. Затем она устанавливает указатель текущей ветки на результирующий коммит.
### git mergetool
Команда `git mergetool` просто вызывает внешнюю программу слияний, в случае если у вас возникли проблемы слияния.
### git log
Команда `git log` используется для просмотра истории коммитов, начиная с самого свежего и уходя к истокам проекта. По умолчанию, она показывает лишь историю текущей ветки, но может быть настроена на вывод истории других, даже нескольких сразу, веток. Также её можно использовать для просмотра различий между ветками на уровне коммитов.
### git stash
Команда `git stash` используется для временного сохранения всех незакоммиченных изменений для очистки рабочей директории без необходимости коммитить незавершённую работу в новую ветку.
### git tag
Команда `git tag` используется для задания постоянной метки на какой-либо момент в истории проекта. Обычно она используется для релизов.
# Совместная работа и обновление проектов
Не так уж много команд в Git требуют сетевого подключения для своей работы, практически все команды оперируют с локальной копией проекта. Когда вы готовы поделиться своими наработками, всего несколько команд помогут вам работать с удалёнными репозиториями.
### git fetch
Команда `git fetch` связывается с удалённым репозиторием и забирает из него все изменения, которых у вас пока нет и сохраняет их локально.
### git pull
Команда `git pull` работает как комбинация команд `git fetch` и `git merge`, т.е. Git вначале забирает изменения из указанного удалённого репозитория, а затем пытается слить их с текущей веткой.
### git push
Команда `git push` используется для установления связи с удалённым репозиторием, вычисления локальных изменений отсутствующих в нём, и собственно их передачи в вышеупомянутый репозиторий. Этой команде нужно право на запись в репозиторий, поэтому она использует аутентификацию.
### git remote
Команда `git remote` служит для управления списком удалённых репозиториев. Она позволяет сохранять длинные URL репозиториев в виде понятных коротких строк, например "origin", так что вам не придётся забивать голову всякой ерундой и набирать её каждый раз для связи с сервером. Вы можете использовать несколько удалённых репозиториев для работы и `git remote` поможет добавлять, изменять и удалять их.
### git archive
Команда `git archive` используется для упаковки в архив указанных коммитов или всего репозитория.
### git submodule
Команда `git submodule` используется для управления вложенными репозиториями. Например, это могут быть библиотеки или другие, используемые не только в этом проекте ресурсы. У команды `submodule` есть несколько под-команд — `add`, `update`, `sync` и др. — для управления такими репозиториями.
# Осмотр и сравнение
### git show
Команда `git show` отображает объект в простом и человекопонятном виде. Обычно она используется для просмотра информации о метке или коммите.
### git shortlog
Команда `git shortlog` служит для подведения итогов команды `git log`. Она принимает практически те же параметры, что и `git log`, но вместо простого листинга всех коммитов, они будут сгруппированы по автору.
### git describe
Команда `git describe` принимает на вход что угодно, что можно трактовать как коммит (ветку, тег) и выводит более-менее человекочитаемую строку, которая не изменится в будущем для данного коммита. Это может быть использовано как более удобная, но по-прежнему уникальная, замена SHA-1.
# Отладка
В Git есть несколько команд, используемых для нахождения проблем в коде. Это команды для поиска места в истории, где проблема впервые проявилась и собственно виновника этой проблемы.
### git bisect
Команда `git bisect` — это чрезвычайно полезная утилита для поиска коммита в котором впервые проявился баг или проблема с помощью автоматического бинарного поиска.
### git blame
Команда `git blame` выводит перед каждой строкой файла SHA-1 коммита, последний раз менявшего эту строку и автора этого коммита. Это помогает в поисках человека, которому нужно задавать вопросы о проблемном куске кода.
### git grep
Команда `git grep` используется для поиска любой строки или регулярного выражения в любом из файлов вашего проекта, даже в более ранних его версиях.
# Вывод
Git хранит и использует информацию совсем иначе по сравнению с другими системами, даже несмотря на то, что интерфейс пользователя достаточно похож.